\chapter{Livello 2 [\emph{access}]}
Nel livello 2 vengono analizzati i servizi pubblici base a cui un cittadino deve avere accesso e le relative problematiche di accesso. Un servizio pubblico deve essere strutturato in modo tale da poterne usufruire in maniera \textbf{indiscriminata}; deve mirare a soddisfare le necessità e il suo costo deve essere distribuito sull'intera collettività. Un servizio riconosciuto legislativamente deve essere erogato in linea con i principi di continuità, doverosità, parità di trattamento, economicità e possibilità di connessione; questi aspetti rappresentano quello che viene definito \textbf{Service Level Agreement}.
Una nazione civile deve offrire ai suoi cittadini \textbf{servizi di base} che permettano di vivere, muoversi, istruirsi, lavorare, socializzare, realizzarsi, ecc. Maslow ha ideato una \textbf{gerarchia di bisogni umani} in cui ogni livello descrive una lista di necessità. 

I servizi che si occupano di soddisfare questi bisogni primari sono chiari, ma per un per un cittadino \textbf{digitale} quali dovrebbero essere i servizi essenziali?
\bigbreak
Un servizio diventa pubblico quando viene legislativamente riconosciuto come tale. Ogni servizio pubblico deve essere erogato secondo questi principi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Doverosità}: lo Stato si fa carico di garantire l’erogazione del servizio,
    \item \textbf{Continuità}: il servizio deve essere garantito in maniera continuativa,
    \item \textbf{Parità di trattamento}: l’accesso ai servizi deve essere  equo per tutti i cittadini,
    \item \textbf{Universalità}: i servizi devono essere garantiti senza alcun tipo di discriminazione,
    \item \textbf{Economicità}: il gestore del servizio deve conseguire un margine ragionevole di utile,
    \item \textbf{Possibilità di concessione}: lo Stato può concedere l’erogazione di alcuni servizi a enti esterni a patto che ne garantisca l'accesso e la qualità.
\end{itemize}

\bigbreak
Lo Stato deve garantire a tutti i cittadini che i servizi, analogici o digitali che siano, siano concessi in maniera indiscriminata. 

Il fenomeno del \textbf{digital divide} misura le disuguaglianze nella disponibilità di accesso alle tecnologie digitali da parte della popolazione. In Italia, nonostante non sia uno dei paesi peggiori da questo punto di vista, questa \textbf{disuguaglianza} è presente soprattutto se si paragonano le infrastrutture del Nord Italia con quelle del Sud Italia.

\bigbreak
Per cercare di colmare questo divario tecnologico lo Stato dovrebbe concentrare le proprie risorse in modo da avere una \textbf{copertura adeguata del cablaggio della fibra ottica}. Una buona copertura avrebbe un impatto positivo immediato: garantirebbe maggiore produttività a livello imprenditoriale e un’istruzione più efficiente.

Un altro aspetto importante potrebbe essere quello di offrire ai cittadini un \textbf{sistema di archiviazione basato su cloud} per facilitare l'archiviazione di documenti legati alla Pubblica Amministrazione.

Infine sembra ragionevole pensare che ogni cittadino debba possedere un \textbf{indirizzo di posta elettronica ufficiale} in modo da semplificare la comunicazione con la Pubblica Amministrazione. Per ogni servizio digitale dovrebbe essere creato un account verificato per potervi accedere; a tal proposito in Italia è stato implementato il \textbf{Sistema Pubblico di Identità Digitale}, meglio noto come SPID, che permette l'accesso controllato a quasi tutti i servizi della Pubblica Amministrazione.

\bigbreak
Nel mondo esistono movimenti, come la \textbf{Net Neutrality}, che si battono per cercare di eliminare la \textbf{relatività} imposta dagli \textbf{Internet Service Provider (ISP)}, che dovrebbero essere trasparenti e trattare qualsiasi tipo di contenuto o cittadino in modo equo e non discriminatorio.


